引發來港產子潮 莊豐源：我不是蝗蟲

2011 蘋果

攻破居港權第一人 引發來港產子潮
莊豐源：我不是蝗蟲

【本報訊】內地孕婦蜂擁來港產子，逼爆本港公私營醫院產房，引起社會廣泛討論。內地婦來港產子成風，源頭是01年7月終審法院對「莊豐源案」的判決。當年只是4歲的小孩莊豐源，如今竟成為網民口中的「蝗蟲太祖、禍港罪人」，已是14歲少年的他無奈說：「每次講起呢啲嘢，啲人就講到我係罪人咁」。然而懂事的他努力做好自己，是品學兼優的好學生，望以行動證明：「我不是蝗蟲」。
記者：林熊、司徒韋桐、黃熙麗

莊豐源於97年9月在港出生，當時父母持雙程證從廣東汕尾來港，按照99年人大釋法，莊豐源不能取得居港權，但其祖父莊曜誠申請司法覆核，01年7月終審法院判決莊氏勝訴，從此內地人來港所生子女可享居港權

「講到我係罪人咁」
被人指為「蝗禍源頭」的莊豐源，取得永久居民身份至今10年，逐漸長大的他已開始明白自己的身世。莊豐源日前在其就讀的屯門區某中學門外接受訪問時坦言：「有啲人講到我係罪人咁，好有壓力」。
去年本港出生嬰兒高達8.8萬，半數是內地婦女所生；05年至今，更有達14萬名內地孕婦來港產子。港人擔心將來的社會福利及資源被蠶食，因此每當講起內地孕婦來港產子，很多人就將矛頭指向莊豐源。
現在讀中一的莊豐源外表斯文、個子已長近1.6米的他一臉腼腆地說：「每次睇到新聞講到呢啲事，我就會諗起細時嘅嘢，不過我唔會唔開心」。莊豐源自小在港跟隨爺爺嫲嫲生活，幼稚園、小學及中學都在屯門區就讀。

運動健將品學兼優
有人計算過，每一名在港出生的嬰兒，政府就要為其預備200萬元的社會福利。對於家人有否替其申請綜援，年紀小小的莊豐源反應甚快地說：「我唔知呢啲嘢，呢啲嘢我冇」。由於莊豐源一家居於自置物業，故相信不符領取綜援資格。
雖然成長過程中父母都不在身邊，但莊豐源在祖父母教養下溫文有禮，一臉正氣。講到校園生活，莊豐源十分滿意現狀，他是校內的運動健將，除了加入學校足球隊外，還是學校田徑隊，經常要訓練至晚上八、九點才回家食飯及做功課。至於莊豐源在校的操行表現，大部份同學都讚他是乖學生，上次考試全班排十多名，成績屬中上。

不擔心同學知背景
莊豐源說，父母及八歲妹妹留在汕尾鄉間，妹妹是否在港出生就不清楚。「我一年至多見到媽咪同妹妹一兩次，多數係暑假同過年時，媽咪同妹妹會來香港」。由於與父母聚少離多，莊豐源坦承與父母的感情淡薄，他說：「我都有少少掛住佢哋；如果佢哋有單程證來香港就最好啦」。莊豐源又透露，父親於兩年前來港定居，但不同住，現時在元朗工作。至於父親做什麼，他則不願透露，「我都冇問佢，有時學校放假就坐車去探吓佢」。

兩歲多開始，莊豐源的名字就常見報，自小見慣記者的他見到記者亦表現淡定，大方接受訪問時說：「小學時老師、同學都知我嘅背景，但中學就幾乎冇人知」。對於有否擔心被同學知道而背後議論，他說：「唔會，我同佢哋相處好融洽」。採訪期間，莊的兩女一男三名同學默默在旁等待，並沒有喃喃私語。

回帶，各位點睇
知唔知佢去咗邊，返咗中國？

巨直頭係太上蝗

邊間撚屌公司請左佢

驚咩丫佢，已經立下大功幫香港成功換血

應該比個大紫荊佢就啱

佢地味

淨係知有個入境處嘅香港人去咗天堂好耐

蝗太極

蝗太祖

你唔係蝗？唔通我地本土港人係蝗？
源仔 你記住會被皇天擊殺你全家

無可能唔識你啦
邊個叫你老豆老母傻閪

佢廿歲...

蝗 帝